\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tocbibind}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{euler}
\usepackage{thmtools,xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems}

\addto\captionsspanish{\renewcommand{\chaptername}{Parte}}
\renewcommand\qedsymbol{$\paint{\blacktriangle}$}
\definecolor{color}{RGB}{147, 8, 8}
\declaretheoremstyle[
  headfont=\color{color}\normalfont\bfseries,
  notefont=\color{color}\normalfont\bfseries
]{colored}
\theoremstyle{colored}
\newtheorem{definition}{Definición}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem*{theorem*}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposición}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{remark}{Observación}
\newtheorem{exercise}{Ejercicio}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Ss}{\mathbb{S}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\nat}[1]{[\![#1]\!]}
\newcommand{\natzero}[1]{\nat{#1}_0}
\newcommand{\diam}[1]{\operatorname{diam}(#1)}
\newcommand{\rg}{\operatorname{rg}}
\newcommand{\im}{\operatorname{im}}
\newcommand{\tr}{\operatorname{tr}}
\newcommand{\cat}[1]{\mathsf{#1}}
\newcommand{\coker}{\operatorname{coker}}
\newcommand{\qi}{\stackrel{qi}{\sim}}
\newcommand{\id}{\operatorname{id}}
\newcommand{\paint}[1]{\color{color}{#1}}
\newcommand{\tpaint}[1]{\paint{\textbf{#1}}}
\newcommand{\paintline}{\begin{center}
$\paint{
\rule{400pt}{0.5pt}
}$
\vspace{10pt}
}

%-----------------------

\title{
\LARGE{\paint{Topolog\'ia Algebraica}}
\\
\vspace{5pt}
\small{\paint{Ejercicios para Entregar - Pr\'acticas 6 y 7}}
\\
\vspace{5pt}
\large{\paint{Guido Arnone}}
\\
\paint{
\rule{250pt}{0.5pt}
}
}
\author{}
\date{}
\lhead{Guido Arnone}
\rhead{Pr\'acticas 6 y 7}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
\paint{\large{Sobre los Ejercicios}}\\
\end{center}

\begin{center}
Elegí el ejercicio $\tpaint{(6)}$ de la práctica seis y el ejercicio $\tpaint{(6)}$ de la práctica siete.
$\paint{
\rule{400pt}{0.5pt}
}$
\vspace{35pt}
\end{center}

\setcounter{exercise}{5}
\begin{exercise} Probar que los $\R$-espacios vectoriales con producto interno son unicamente geodésicos.
\end{exercise}
\begin{proof} Sea $V$ un $\R$-espacio vectorial con producto interno. Como para cada $q \in V$ la traslación $x \in V \mapsto (x - q) \in V$ es una isometría, basta ver que para todo $p \in V$ no nulo existe una única geodésica que une $0$ con $p$. 

Más aún, si $\gamma$ es una tal geodésica, entonces $\tilde{\gamma} : t \in I \mapsto \|p\|^{-1} \cdot \gamma(\|p\|t) \in V$ es una geodésica que une a $0$ con $p/\|p\|$, y además la asignación $\gamma \mapsto \tilde{\gamma}$ es inyectiva. Por lo tanto, alcanza mostrar que para cada vector unitario $v \in V$ existe una única geodésica que une $0$ con $v$. 

Fijamos entonces $v \in V$ unitario. Para la existencia, basta notar que la curva $\ell : t \in I \mapsto t \cdot v \in V$ es geodésica. Sea ahora $\delta: I \to V$ una geodésica que une $0$ con $v$. Notemos en primer lugar que para todo $t \in I$ es 
\[
\|\delta(t)\| = \|\delta(t)-0\| = \|\delta(t)-\delta(0)\| = |t-0| = |t| = t.
\]
Por un cálculo directo, se tiene que
\begin{align*}
\langle \delta(s), \delta(t)\rangle &= -\frac{1}{2}\left(\|\delta(s)-\delta(t)\|^2-\|\delta(t)\|^2-\|\delta(s)\|^2\right)\\
&= -\frac{1}{2}(|s-t|^2-t^2-s^2)\\
&= st = \|\delta(s)\|\cdot\|\delta(t)\|,
\end{align*}
y la desigualdad de Cauchy-Schwartz implica que $\delta(s)$ y $\delta(t)$ son linealmente dependientes para todo $t,s \in I$. Existe entonces $\lambda(t) \in \R$ tal que $\delta(t) = \lambda(t)\delta(1) = \lambda(t)v$, para todo $t \in I$. 

Sabemos además que $\lambda$ es continua pues es \[|\lambda(s)-\lambda(t)| = \|\delta(s)-\delta(t)\| = |s-t|,\]
y como su módulo $|\lambda| \equiv \|\delta\|$ solo se anula en cero, debe mantener su signo. Finalmente, como ya sabemos que $\lambda(1) = 1$, necesariamente es $\lambda \equiv |\lambda| \equiv \id$ y por tanto $\delta \equiv \ell$.
\end{proof}

\begin{lemma}{1} Sea $\Gamma$ un grupo finitamente generado y $X \subset \Gamma$ un conjunto infinito. Dado un conjunto de generadores $S = \{s_1, \dots, s_k\}$, existe una sucesión $\{x_n\}_{n \geq 1} \subset X$ tal que $\ell_S(x_n) \to \infty$.
\end{lemma}
\begin{proof} Notemos que para cada $l \in \N$, el conjunto $X_l := \{x \in X : \ell_S(x) = l\}$ es finito. En efecto, si $x \in \Gamma$ satisface $\ell_S(x) = l$, entonces existen $s_{i_1}, \dots, s_{i_l} \in S$ tal que $x = s_{i_1} \cdots s_{i_l}$, y el conjunto $\{s_{j_1} \cdots s_{j_l} : s_{j_m} \in S\} \ni x$ es finito dado que $S$ lo es. 

Como $X$ es infinito y se tiene que 
\begin{align*}
X = \bigsqcup_{l \geq 0}X_l,
\end{align*}
no puede haber finitos conjuntos $X_l$ no vacíos. Por lo tanto, podemos tomar una sucesión creciente $(l_n)_{n \geq 1}$ tal que $X_{l_n}$ sea no vacío para cada $n \in \N$. Tomando $x_n \in X_{l_n}$ en cada caso, obtenemos una sucesión que satisface
\begin{align*}
\ell_S(x_n) = l_n \to \infty.
\end{align*}
\end{proof}

\begin{lemma} Sean $G$ y $H \leq G$ grupos finitamente generados. Si $H$ tiene índice finito, entonces la inclusión $H \qi G$.
\end{lemma}
\begin{proof} Por transitividad y en vista del lema de Švarc–Milnor, basta probar que $H$ actúa geométricamente en $C_S(G)$. Consideremos, para algún conjunto finito $S$ de generadores, la acción $H \curvearrowright C_S(G)$ dada por la extensión de la translación a izquierda como acción en $G$. Concretamente, para cada $h \in H$ consideramos la biyección $\phi_h$ en $C_S(G)$ inducida por los homeomorfismos de los segmentos $[g,g'] \equiv [0,1] \equiv [hg,hg']$ para cada $g,g'$ adyacentes en $C_S(G)$. 

Cada función $\phi_h$ es una isometría (co)restringiéndola a cada par de aristas $[g,g']$ y $[hg,hg']$, y a su vez es una isometría entre los vértices del grafo pues $d_S$ es invariante a izquierda. Vemos así que $\phi_h$ resulta una isometría para cada $h \in H$ y por lo tanto $H$ actúa en $C_S(G)$ por isometrías.

Por otro lado, dado que $H$ tiene indice finito\footnote{Aquí uso que la cantidad de \textit{cosets} a derecha e izquierda es la misma (pues la aplicación $gH \in G/H \mapsto Hg^{-1} \in H\textbackslash G$ es biyectiva).}, existe un conjunto finito $R = \{g_1, \dots, g_n\} \subset G$ de representantes de $H \backslash G$. Esto implica que la acción es cocompacta: si $[g,gs]$ es un arista de $C_S(G)$ con $g \in G$ y $s \in S$, existe $i \in \nat{n}$ y $h \in H$ tal que $g = hg_i$ y entonces es
\[
[g,gs] = [hg_i,hg_is] = \phi_h([g_i,g_is]).
\]
Esto muestra que se tiene $C_S(G) = H \cdot K$ con $K := \bigcup_{s \in S, i\in\nat{n}}[g_i,g_is]$. Al $S$ ser finito y cada arista compacta, obtenemos que $K$ es compacto.

Para terminar, veamos que la acción es propia. Fijemos $x \in C_S(G)$ y separemos en casos. Si $x$ es un vértice de $G$, entonces podemos tomar $r > 0$ de forma que
\begin{align*}
B_r(x) \subset \bigcup_{s \in S}[x,xs]
\end{align*}
y luego es
\begin{align*}
h \cdot B_r(x) \cap B_r(x) \subset \bigcup_{s,t \in S} [x,xs] \cap [hx,hxt].
\end{align*}

Para que la intersección sea no vacía, en particular tienen que existir $t,s \in S$ tales que $[x,xs] \cap [hx,hxt] \neq \emptyset$. Esto quiere decir que tiene que haber dos tales aristas que compartan por lo menos un extremo, lo que impone que se satisfaga
\[
h \in \{1,xt^{-1}x^{-1},xsx^{-1},xst^{-1}x^{-1}\}.
\]
Si en cambio es $x \in [g,gs] \setminus \{g,gs\}$ para cierto $g \in G$ y $s \in S$, entonces tomamos $r > 0$ tal que $x \in B_r(x) \subset [g,gs] \setminus \{g,gs\}$. De forma similar vemos que $h \cdot B_r(x) \cap B_r(x) \neq \emptyset$ implica $[g,gs] = [hg,hgs]$, por lo que debe ser $h \in \{1,gsg^{-1},gs^{-1}g^{-1}\}$. Como $S$ es finito, en cualquier caso encontramos $r > 0$ tal que 
\begin{align*}
| \ \{h \in H : h \cdot B_r(x) \cap B_r(x) \neq \emptyset \} \ | < +\infty,
\end{align*}
lo que termina de mostrar que la acción es propia.
\end{proof}

\setcounter{exercise}{5}
\begin{exercise} Sea $\varphi : \Gamma_1 \to \Gamma_2$ morfismo entre grupos finitamente generados. Probar que:
\begin{itemize}
\item[a)] Si $\varphi$ es un embedding quasi-isométrico, entonces $\ker \varphi$ es finito.
\item[b)] El morfismo $\varphi$ es una quasi-isometría si y sólo si $\ker \varphi$ y $\coker \varphi$ son finitos.
\end{itemize}
\end{exercise}
\begin{proof} Hacemos cada inciso por separado. De todas formas, fijamos de antemano conjuntos finitos de generadores $A$ y $B$ de $\Gamma_1$ y $\Gamma_2$ respectivamente.  
\begin{itemize}[listparindent = \parindent]
\item[a)] Como $\varphi$ es un embedding quasi-isométrico, existen $\lambda \geq 1$ y $\varepsilon \geq 0$ tales que
\begin{align*}
-\varepsilon + \frac{1}{\lambda}d_A(x,y) \leq d_B(\varphi(x),\varphi(y)) \leq \lambda d_A(x,y) + \varepsilon \quad (\forall x,y \in \Gamma_1).
\end{align*}
Como $d_A(x,y) = \ell_A(x^{-1}y)$ y $d_B(\varphi(x),\varphi(y)) = \ell_B(\varphi(x^{-1}y))$, equivalentemente es
\begin{align}
-\varepsilon + \frac{1}{\lambda}\ell_A(x) \leq \ell_B(\varphi(x)) \leq \lambda \ell_A(x) + \varepsilon.
\end{align}
para cada $x \in \Gamma_1$.

Si $\ker \varphi$ fuera infinito, entonces por el $\paint{\text{Lema $1$}}$ existiría una sucesión $\{x_n\}_{n \geq 1} \subset \ker \varphi$ tal que $\ell_A(x_n) \to \infty$. Sin embargo esto supone una contradicción, pues como $\varphi(x_n) = 1$ para todo $n \in \N$, de $\paint{(1)}$ tenemos que
\begin{align*}
\ell_A(x_n) \leq \lambda\varepsilon. \quad (\forall n \in \N)
\end{align*}
Por lo tanto, necesariamente $\ker \varphi$ debe ser finito.
\item[b)] Veamos ambas implicaciones.
\begin{itemize}[listparindent = \parindent]
\item[($\Rightarrow$)] En vista del punto $\paint{(a)}$, resta probar que $\coker \varphi$ es finito. Como $\varphi$ es quasi-densa, existe $K \in \R$ tal que $d(y,\im \varphi) \leq K$ para todo $y \in \Gamma_2$. 

Por lo tanto, dado $y \in \Gamma_2$ sabemos que hay cierto $x \in \Gamma_1$ tal que 
\begin{align*}
d_B(y, \varphi(x)) = \ell_B(y^{-1}\varphi(x)) \leq K,
\end{align*}
y existe entonces $s  = \in \Gamma_2$ tal que $y^{-1}s^{-1} = \varphi(x) \in \im \varphi$ y $\ell_B(s^{-1}) = \ell_B(s) \leq K$. Como esto dice que $[s^{-1}] = [y]$ en $\coker \varphi$, el argumento anterior muestra que
\begin{align*}
L := \{s \in \Gamma_2 : \ell(s) \leq K \}
\end{align*}
contiene un sistema de representantes para $\coker \varphi$. 

Dado que los elementos de $L$ están acotados en longitud, por el $\paint{\text{Lema $1$}}$ este no puede ser infinito, y por tanto $\coker \varphi$ es finito. 
\item[($\Leftarrow$)] En vista del $\tpaint{Lema 2}$, podemos suponer que $\varphi$ es un epimorfismo (ya que $\coker \varphi$ es finito). En particular, tomamos $B = \varphi(A)$ como conjunto de generadores de $\Gamma_2$. 

Sea ahora $\{y_1, \dots, y_n\}$ un sistema de representantes de $\coker \varphi$. Dado $y \in \Gamma_2$, sabemos entonces que existe $i \in \nat{k}$ tal que $yy_i^{-1} \in \im \varphi$. En consecuencia, es
\begin{align*}
d_B(y,\varphi(\Gamma_1)) \leq d_B(y,yy_i^{-1}) = \ell_B(y_i) \leq K
\end{align*}
lo que muestra que $\varphi$ es quasi-densa.

Para terminar, veamos que $\varphi$ es un embedding quasi-isométrico: alcanza ver que se satisface la desigualdad $\tpaint{(1)}$. Dado $x \in \Gamma_1$ con $\ell_B(\varphi(x)) = L$, existen generadores $s_1, \dots, s_L \in B$ tales que $\varphi(x) = s_1 \cdots s_L$. Tenemos entonces elementos $a_1, \dots, a_L$ en $A$ tales que $\varphi(a_i) = s_i$ para cada $i \in \nat{L}$ y de esta forma es
\[
\varphi(x \cdot a_L^{-1} \cdots a_1^{-1}) = 1.
\]
Notando $k := x \cdot a_L^{-1} \cdots a_1^{-1} \in \ker \varphi$, se tiene que
\begin{align*}
\ell_A(x) &= \ell_A(k \cdot x_1 \cdots x_L) \leq \max_{k \in \ker \varphi}\ell_A(k) + L \cdot \max_{a \in A}\ell_A(a)\\ &= \max_{k \in \ker \varphi}\ell_A(k) + \ell_B(\varphi(x)) \cdot \max_{a \in A}\ell_A(a). 
\end{align*}
Observemos  además que tanto $\kappa := \max_{k \in \ker \varphi}\ell_A(k)$ como $\xi := \max_{a \in A}\ell_A(a)$ son finitos pues $\ker \varphi$ y $X$ lo son. 

Reescribiendo, la anterior desigualdad nos dice entonces que para todo $x \in \Gamma_1$ obtenemos  
\begin{align*}
-\xi \cdot \kappa^{-1} + \kappa^{-1} \ell_A(x) \leq \ell_B(x),
\end{align*}
y (como $B = \varphi(A)$) por otro lado es
\[
\ell_B(\varphi(x)) \leq \ell_A(x) \leq \kappa\ell_A(x) + \xi \cdot \kappa^{-1}.
\]
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{proof}

\end{document}