\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}

\usepackage{mathpazo}
\usepackage{euler}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Ss}{\mathbb{S}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\tint}[1]{#1^o}
\newcommand{\nat}[1]{[\![#1]\!]}
\newcommand{\natzero}[1]{\nat{#1}_0}
\newcommand{\diam}[1]{\operatorname{diam}(#1)}
\newcommand{\rg}{\operatorname{rg}}
\newcommand{\im}{\operatorname{im}}

\newcommand{\paint}[2]{\color{#1}{#2}}
\definecolor{orange}{RGB}{226, 131, 0}

\renewcommand*{\proofname}{\paint{orange}{Demostraci\'on}}
\newenvironment{theorem}[2][Teorema]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{lemma}[2][Lema]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep \paint{orange}{{\bfseries #1}}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{exercise}[2][Ejercicio]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep \paint{orange}{{\bfseries #1}}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{reflection}[2][Resoluci\'on]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{proposition}[2][Proposici\'on]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{corollary}[2][Corolario]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{obs}[2][Observaci\'on]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep \paint{orange}{{\bfseries #1}}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}

%-----------------------

\title{
\LARGE{\paint{orange}{Topolog\'ia Algebraica}}
\\
\vspace{5pt}
\small{\paint{orange}{Ejercicios para Entregar - Pr\'acticas 2 y 3}}
\\
\vspace{5pt}
\large{\paint{orange}{Guido Arnone}}
\\
\paint{orange}{
\rule{250pt}{0.5pt}
}
}
\author{}
\date{}
\lhead{Guido Arnone}
\rhead{Pr\'acticas 2 y 3}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
\paint{orange}{\large{Sobre los Ejercicios}}
\end{center}
Con la intenci\'on de hacer m\'as legibles a las resoluciones, algunos argumentos est\'an escritos en forma de lemas que preceden a cada ejercicio.
\begin{center}
$\paint{orange}{
\rule{400pt}{0.5pt}
}$
\vspace{35pt}
\end{center}

\begin{lemma}{1} Sea $\varphi$ una funci\'on de los CW-complejos finitos a los enteros que cumple las hip\'otesis del ejercicio $\paint{orange}{8}$. Entonces,
\begin{itemize}
\item[(i)] Si $D$ es un CW-complejo finito de dimensi\'on $0$, entonces $\varphi(D) = \varphi(S^0) \cdot (\#D -1)$.
\item[(ii)] Si $X$ es un CW-complejo finito y $A,B \subset X$ son subcomplejos de $X$ tales que $X = A \vee B$, entonces $\varphi(X) = \varphi(A) + \varphi(B)$.
\item[(iii)] Para cada $d \in \N_0$ tenemos que $\varphi(\Ss^d) = (-1)^d \cdot \varphi(\Ss^0)$.
\item[(iv)] Para cada $d \in \N_0$ y $k \in \N$, es $\varphi(\vee_{j =1}^k\Ss^d) = k \cdot (-1)^d \cdot \varphi(\Ss^0)$.
\end{itemize}
\end{lemma}
\begin{proof} Hacemos cada inciso por separado.
\begin{itemize}
\item[(i)] Hacemos inducci\'on en el tama\~{n}o de $D$. Sea $e^1_0 \sqcup e^2_0$ una estructura celular para $\Ss^0$. Si $\# D=1$, luego $D \equiv e^1_0$. Por otro lado, el cociente de un espacio por el subespacio de un punto es siempre homeomorfo al espacio mismo. Tenemos entonces $\varphi(\Ss^0) = \varphi(\Ss^0/e^1_0) + \varphi(e^1_0) = \varphi(\Ss^0) + \varphi(D)$. Restando, tenemos que $\varphi(D) = 0$. Si $\# D = 2$, es $D \simeq \Ss^0$ y $\varphi(D) = \varphi(\Ss^0)$. Por \'ultimo, cuando $\#D > 2$, si tomamos $x,y \in D$ dos $0$-celdas, el cociente $D' := D/\{x,y\}$ por el subcomplejo $\{x,y\} \equiv \Ss^0$ corresponde a indentificar $x$ con $y$, de forma que resulta un espacio discreto de un punto menos. Es decir, es un CW-complejo finito de dimensi\'on cero con una $0$-celda menos. Inductivamente, tenemos
\begin{align*}
\varphi(D) &= \varphi(D/\{x,y\}) + \varphi(\{x,y\}) = \varphi(D') + \varphi(\Ss^0) \\
&= \varphi(\Ss^0)(\# D'-1) + \varphi(\Ss^0) = \varphi(\Ss^0)\# D'\\
&= \varphi(\Ss^0)(\# D-1).
\end{align*}
\item[(ii)] Basta probar que $X/A \equiv B$. En tal caso, tendremos en efecto $\varphi(X) = \varphi(A) + \varphi(X/A) = \varphi(A) + \varphi(B)$. Consideramos la funci\'on $f : B \to X/A$ definida como la composici\'on entre la inclusi\'on $B \hookrightarrow X$ y la proyecci\'on $q : X \to X/A$. Como $B$ es compacto pues es un CW-complejo finito y $X/A$ es Hausdorff ya que es CW-complejo, resta ver que $f$ es biyectiva. Sea $p \in X$ el punto de pegado entre $A$ y $B$. Es decir, $A \cap B = \{p\}$. Ahora,
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] La funci\'on $f$ es inyectiva: sean $x, y \in B$ con $[x] = f(x) = f(y) = [y]$. Por definici\'on de $X/A$, o bien $x = y$ o bien $x,y \in A$. Esto \'ultimo implica $x,y \in A \cap B = \{p\}$. En cualquier caso, es $x = y$.
\item[$\bullet$] La funci\'on $f$ es sobreyectiva: sea $[x] \in A$ con $x \in X = A \vee B$. Si $x \in B$ es $[x] = f(x)$. De lo contrario, necesariamente es $x \in A \setminus \{p\}$. Pero entonces basta notar que como $p \in B$, es $f(p) = [p] = [x]$ pues $p,x \in A$.
\end{itemize}
\item[(iii)] Hacemos inducci\'on en $d$. El caso base $d = 0$ es trivial. Si $d = 1$, construimos a $\Ss^1$ como la adjunci\'on de dos $1$-celdas $e_1^1$ y $e_1^2$ a $\Ss^0 = e_0^1 \sqcup e_0^2$. Luego $\Ss^1/\Ss^0 \equiv \Ss^1 \vee \Ss^1$ y $\varphi(\Ss^1) = \varphi(\Ss^1/\Ss^0) + \varphi(\Ss^0) \stackrel{(ii)}{=} 2\varphi(\Ss^1) + \varphi(\Ss^0)$. Restando, obtenemos $\varphi(\Ss^1) = -\varphi(\Ss^0)$. Cuando $d >2$, usamos una idea similar: consideramos la estructura celular para $\Ss^d$ que consiste en adjuntar dos $d$-discos a $\Ss^{d-1}$. Es decir, tenemos una cero celda $e_0$, una $(d-1)$-celda $e_{d-1}$ que corresponde a pegar el borde de un $(d-1)$-disco en $e_0$, y dos $d$-celdas $e_d^1$ y $e_d^2$ que coresponden a pegar el borde cada $d$-disco en la $(d-1)$-esfera sin identificar puntos del borde entre s\'i. As\'i, $\Ss^{d-1}$ resulta el "ecuador" de $\Ss^{d}$ y entonces, el cociente $\Ss^d/e_{d-1}$ es homeomorfo al wedge de dos $d$-esferas. Por lo tanto, 
\begin{align*}
\varphi(\Ss^d) = \varphi(\Ss^d/e_{d-1}) + \varphi(e_{d-1}) = \varphi(\Ss^d \vee \Ss^d) + \varphi(\Ss^{d-1}) \stackrel{(ii)}{=} 2\varphi(\Ss^d) + \varphi(\Ss^{d-1}),
\end{align*}
lo que implica $\varphi(\Ss^d) = - \varphi(\Ss^{d-1}) = -(-1)^{d-1}\varphi(\Ss^0) = (-1)^d\varphi(\Ss^0)$.
\item[(iv)] Hacemos inducci\'on en $k$. El caso base cuando $k=1$ se verifica por $\paint{orange}{(iii)}$. Si ahora $k  > 1$, fijamos $d \in \N_0$ Ahora, consideramos la siguente estructura celular del wedge: tenemos una cero celda $e_0$ y $k$ celdas de dimensi\'on $d$, con funci\'ones de adjunci\'on $f_i : \D^k \xrightarrow{!} e_0$ para cada $i \in \nat{k}$. Luego cada esfera es un subcomplejo y entonces usando $\paint{orange}{(ii)}$, $\paint{orange}{(iii)}$ y la hip\'otesis inductiva, tenemos que
\begin{align*}
\varphi(\vee_{j =1}^k\Ss^d) &= \varphi(\Ss \vee \vee_{j =1}^{k-1}\Ss^d) = \varphi(\Ss^d) + \varphi(\vee_{j =1}^{k-1}\Ss^d) \\
&= (-1)^d\varphi(\Ss^0) + (k-1)(-1)^d\varphi(\Ss^0) = k \cdot (-1)^d \cdot \varphi(\Ss^0).
\end{align*}
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{lemma}{2} Sea $X$ un CW-complejo finito de dimensi\'on $d$ y sea $i < d$. Si $X$ tiene $c_i$ celdas de dimensi\'on $i$, entonces $X^i/X^{i-1} \equiv \vee_{j \in \nat{c_i}}\Ss^i$.
\end{lemma}
\begin{proof} Sea $W := \vee_{j \in \nat{c_i}}\Ss^i$. Notemos que $X^i/X^{i-1}$ es Hausdorff al ser un CW-complejo y $W$ es compacto, as\'i que basta con dar una funci\'on $W \to X^i/X^{i-1}$ continua y biyectiva. Consideramos primero la funci\'on $g : \bigsqcup_{j \in \nat{c_i}}\D^i_j \to X^i/X^{i-1}$ dada por la composici\'on entre la funci\'on de adjunci\'on de las $i$-celdas $f := \sqcup_{j \in \nat{c_i}}f_j$ y la proyecci\'on al cociente $q : X^i \to X^i/X^{i-1}$. Notemos que si $x$ e $y$ son puntos que pertenecen al borde de dos discos $\D^i_k, \D^i_l$, luego sus imagenes via $f$ caen en el borde de dos $i$-celdas. En particular caen en el $(i-1)$-esqueleto de $X^i$, as\'i que al proyectar obtenemos que $g(x) = g(y)$. Esto dice que $g$ pasa al cociente por la relaci\'on que identifica todos los bordes de los discos. Como $\D^i/\partial \D^i \equiv \Ss^i$, luego $\bigsqcup_{j \in \nat{c_i}}\D^i_j/\bigsqcup_{j \in \nat{c_i}} \partial\D_j^i \equiv W$ y por lo tanto $g$ induce una funci\'on continua $\hat{g} : W \to X^i/X^{i-1}$. Para terminar, veamos que es biyectiva: 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] La funci\'on $\hat{g}$ es inyectiva: sean $x' \neq y' \in W$ y $x,y \in \bigsqcup_{j \in \nat{c_i}}\D^i_j$ preimganes de $x'$ e $y'$ respectivamente por la proyecci\'on a $W$. En particular no solo es $x \neq y$ si no que alguno de los puntos debe estar en el interior de alg\'un disco, ya que todos los bordes se proyectan a un mismo punto de $W$. Suponemos sin p\'erdida de generalidad que $x \in \tint{{\D^i_j}}, y \in \D^i_{j'}$ con $j,j' \in \nat{c_i}$. Ahora, para ver que $[f(x)] = g(x) = \hat{g}(x') \neq \hat{g}(y') = g(y) = [f(y)]$ alcanza probar que $f(x)$ y $f(y)$ no est\'an relacionados. Si $f(y) \in X^{i-1}$ luego $f(y) \not \sim f(x)$ pues $f(x) \not \in X^{i-1}$. Caso contrario, es $y \in \tint{{\D^i_{j'}}}$ y entonces $f(x)$ y $f(y)$ pertenecen a interiores de celdas disjuntos. En consecuencia, tenemos $f(x) \neq f(y)$ y $f(x),f(y) \not \in X^{i-1}$ as\'i que en cualquier caso obtuvimos $f(x) \not \sim f(y)$.
\item[$\bullet$] La funci\'on $\hat{g}$ es sobreyectiva: sea $[z] \in X^i/X^{i-1}$. Si $z \in X^{i-1}$, tomamos $p \in W$ el punto de pegado de las esferas. Luego $\hat{g}(p) = g(x)$ para cierto $x \in \D^i_j$ con $j \in \nat{c_i}$. Por lo tanto, $f(x)$ est\'a en el borde de una $i$-celda y entonces $f(x) \in X^{i-1}$. De esta forma, tenemos que $f(x) \sim z$ y entonces $\hat{g}(p) = g(x) = qf(x) = q(z) = [z]$. Si en cambio $z \in X^i \setminus X^{i-1}$, luego $z$ est\'a en el interior de una $i$-celda y es imagen de cierto punto $x \in \tint{{\D^i_j}}$ con $j \in \nat{c_i}$. Si proyectamos $x$ a $W$, su imagen por $\hat{g}$ es $g(x) = qf(x) = q(z) = [z]$. En cualquier caso $[z]$ es imagen por $\hat{g}$ de alg\'un punto de $W$.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{obs}{3} Como lo necesitaremos a continuaci\'on, recordamos el siguiente resultado visto en clase: sea $0 \to \cdots \xrightarrow{d_{q}} C_{q+1} \xrightarrow{d_{q+1}} C_q \xrightarrow{d_{q}} C_{q-1} \xrightarrow{d_{q-1}} \cdots \xrightarrow{d_{1}} C_0 \xrightarrow{d_0} 0$ un complejo de cadenas de $\Z$-m\'odulos finitamente generado. Entonces,
\begin{align*}
\sum_{q \geq 0}(-1)^q\rg C_q = \sum_{q \geq 0}(-1)^qH_qC
\end{align*}
En efecto, para cada $q \in \N$ tenemos las sucesiones exactas cortas
\begin{align*}
0 \to \im d_{q+1} \hookrightarrow \ker d_q \to &\ker d_q/\im d_{q+1} = H_qC \to 0, \\
0 \to \ker d_q \hookrightarrow &C_q \xrightarrow{d_q} \im d_q \to 0.
\end{align*}
Por lo tanto, $\rg C_q =  \rg \ker d_q + \rg \im d_q = (\rg \im d_{q+1} + \rg H_qC) + \rg \im d_q$. Entonces,
\begin{align*}
\sum_{q \geq 0}(-1)^q\rg C_q &= \sum_{q \geq 0}(-1)^q(\rg \im d_{q+1} + \rg H_qC + \rg \im d_q)\\
&= \sum_{q \geq 0}(-1)^qH_qC + \sum_{q \geq 0}(-1)^q(\rg \im d_{q+1} + \rg \im d_q)\\
&= \sum_{q \geq 0}(-1)^qH_qC + \sum_{q \geq 0}(-1)^q\rg \im d_{q+1} + \sum_{q \geq 0}(-1)^q\rg \im d_{q+1}\\
&= \sum_{q \geq 0}(-1)^qH_qC + \sum_{q \geq 1}(-1)^{q+1}\rg \im d_{q} + \sum_{q \geq 0}(-1)^q\rg \im d_{q+1}\\
&= \sum_{q \geq 0}(-1)^qH_qC + \rg \im d_0 = \sum_{q \geq 0}(-1)^qH_qC
\end{align*} 
\end{obs}
como afirmamos.

\begin{exercise}{8} Sea $n \in \Z$. Probar que existe una \'unica funci\'on $\varphi$ que le asigna a cada CW-complejo finito un entero tal que 
\begin{itemize}
\item[(a)] $\varphi(X) = \varphi(Y)$ si $X$ e $Y$ son homeomorfos.
\item[(b)] $\varphi(X) = \varphi(A) + \varphi(X/A)$ si $A$ es subcomplejo de $X$.
\item[(c)] $\varphi(\Ss^0) = n$.
\end{itemize}
Probar adem\'as que una tal funci\'on debe cumplir que $\varphi(X) = \varphi(Y)$ si $X \simeq Y$

\end{exercise}
\begin{proof} Probamos en primera instancia la unicidad, y luego la existencia. Fijemos $n \in \Z$ y supongamos que existe una tal funci\'on $\varphi$ como en el enunciado. Ahora, sea $X$ un CW-complejo finito de dimensi\'on $d \in \N_0$. Por $\paint{orange}{(b)}$, obtenemos
\begin{align*}
\varphi(X) = \varphi(X^d) = \varphi(X^d/X^{d-1}) + \varphi(X^{d-1}) = \dots = \sum_{i=1}^d\varphi(X^i/X^{i-1}) + \varphi(X^0).
\end{align*}
Como por el $\paint{orange}{\text{Lema $2$}}$ es $X^i/X^{i-1} \equiv \vee_{j \in \nat{c_i}}\Ss^i$ con $c_i$ la cantidad de $i$-celdas, luego usando $\paint{orange}{(a)}$ y los \'items $\paint{orange}{(i)}$ y $\paint{orange}{(iv)}$ del $\paint{orange}{\text{Lema $1$}}$ tenemos que
\begin{align*}
\varphi(X) &= \sum_{i=1}^d \varphi(\vee_{j \in \nat{c_i}}\Ss^i) + \varphi(\Ss^0) \cdot (\#X^0-1) = \sum_{i=1}^d c_i\varphi(\Ss^i) + (c_0-1)\varphi(\Ss^0)\\
&= \sum_{i=0}^dc_i \varphi(\Ss^i) - \varphi(\Ss^0) = \sum_{i=0}^dc_i(-1)^i\varphi(\Ss^0) -\varphi(\Ss^0)\\
& = \varphi(\Ss^0)\sum_{i=0}^d(-1)^ic_i - \varphi(\Ss^0).
\end{align*}
Observando que $c_i = \operatorname{rg}(C_iX)$, es entonces
\begin{align*}
\varphi(X) = \varphi(\Ss^0)\sum_{i=0}^d(-1)^i\operatorname{rg}(C_iX) - \varphi(\Ss^0) = \varphi(\Ss^0) \chi(X) - \varphi(\Ss^0) = \varphi(\Ss^0)(\chi(X)-1).
\end{align*}
Esto prueba la unicidad, pues una tal funci\'on queda un\'ivocamente determinada por su valor en la $0$-esfera. Adem\'as, como la caracter\'istica de Euler es un invariante homot\'opico, vemos que si $X \simeq Y$ luego $\varphi(X) = \varphi(\Ss^0)(\chi(X)-1) = \varphi(\Ss^0)(\chi(Y)-1) = Y$. Para terminar, veamos la existencia: dado $n \in \Z$, por lo anterior necesariamente debemos definir $\varphi(X) := n(\chi(X)-1)$ para cada CW-complejo finito $X$. Observemos tambi\'en que si una funci\'on $\psi$ cumple las condiciones $\paint{orange}{(a)}$ y $\paint{orange}{(b)}$ y $m \in \Z$ es un entero, la funci\'on $m \cdot \psi$ sigue verific\'andolas. Por lo tanto, resta probar la afirmaci\'on para $n = 1$. Una vez m\'as como $\chi$ es un invariante homot\'opico, en particular $\chi -1$ verifica $\paint{orange}{(a)}$, y $\paint{orange}{(c)}$ es cierto pues $\chi(S^0)-1 = 2-1 = 1$. Para terminar basta ver que si $X$ es un CW-complejo finito y $A$ un subcomplejo de $X$, entonces $\chi(X) -1 = \chi(A) + \chi(X/A) -2$. Es decir, debemos ver que $\chi(X) = \chi(A) + \chi(X/A) -1$. Siempre tenemos una sucesi\'on exacta corta $0 \to S_\bullet A \to S_\bullet X \to S_\bullet(X,A) \to 0$ de complejos singulares, es decir tenemos una sucesi\'on exacta
\begin{align*}
0 \to S_q A \to S_q X \to S_q(X,A) \to 0.
\end{align*}
para cada $q \geq 0$ con los morfismos de inclusi\'on y proyecci\'on can\'onicos, ya que por definicion es $S_q(X,A) = S_qX/S_qA$. En particular sabemos que $\rg S_qX = \rg S_qA + \rg S_q(X,A)$. Ahora usando la $\paint{orange}{\text{Observaci\'on $3$}}$ se tiene que
\begin{align*}
\chi(X) &= \sum_{i \geq 0}(-1)^i \rg S_iX = \sum_{i \geq 0}(-1)^i(\rg S_iA + \rg S_i(X,A))\\
&= \chi(A) + \sum_{i \geq 0}(-1)^i\rg S_i(X,A) = \chi(A) + \sum_{i \geq 0}(-1)^i\rg H_i(X,A).
\end{align*}
Como $(X,A)$ es un par bueno, como consecuencia de escisi\'on tenemos que $H_i(X,A) = \tilde{H}_i(X/A)$ para todo $i \geq 0$. Observando que para cualquier espacio $Y$ es $\tilde{H}_0(Y) \oplus \Z \simeq H_0(Y)$, en particular $\rg H_0(X,A) = \rg \tilde{H}_0(X/A) = \rg H_0(X/A) -1$ y entonces
\begin{align*}
\chi(X) &= \chi(A) + \sum_{i \geq 0}(-1)^i\rg H_i(X,A)\\
&= \chi(A) + \sum_{i \geq 0}(-1)^i\rg H_i(X/A) - 1\\
&= \chi(X) + \chi(X/A) -1,
\end{align*}
lo que concluye la demostraci\'on.
\end{proof}

\begin{lemma}{4} Sean $n \in \N$ y $f,g : \Ss^n \to \Ss^n$ dos funciones continuas. Si $f(x) \neq -g(x)$ para todo $x \in \Ss^n$, entonces $f$ y $g$ son homot\'opicas.
\end{lemma}
\begin{proof} Consideremos primero dos puntos $x,y \in \Ss^n$ y $t \in [0,1]$  tal que $tx + (1-t)y = 0$. Como 
\begin{align*}
t = \|x\| = \|(t-1)y\| = |t-1| = 1-t,
\end{align*}
necesariamente es $t = 1/2$. Reemplazando en la ecuaci\'on original obtenemos $\frac{1}{2}x + \frac{1}{2}y = 0$, y por un c\'alculo directo es $x = -y$. 

Como para cada $x \in \Ss^n$ tenemos que $f(x) \neq -g(x)$, el contrarrec\'iproco del argumento anterior asegura que $tf(x) + (1-t)g(x) \neq 0$ para cualquier $t \in [0,1]$. En consecuencia, la funci\'on
\begin{align*}
H : \ &\Ss^n \times [0,1] \longrightarrow \Ss^n \\
&(x,t) \mapsto \frac{tf(x) + (1-t)g(x)}{\|tf(x) + (1-t)g(x)\|}
\end{align*}
est\'a bien definida y es continua. Como $H(x,0) = f(x)$ y $H(x,1) = g(x)$ para cada $x \in \Ss^n$, concluimos que $f$ y $g$ son homot\'opicas.
\end{proof}

\begin{exercise}{10} Probar que toda funci\'on continua $f : \Ss^n \to \Ss^n$ es homot\'opica a una que tiene alg\'un punto fijo.
\end{exercise}
\begin{proof} Si $f$ tiene alg\'un punto fijo, no hay nada que decir. En caso contrario, es
\begin{align*}
f(x) \neq x = -(-x) = -A(x) \quad  (\forall x \in \Ss^n)
\end{align*}
con $A : \Ss^n \to \Ss^n$ la ant\'ipoda de $\Ss^n$. Por el $\paint{orange}{\text{Lema $3$}}$, debe ser $f \simeq A$. Por lo tanto, basta probar el resultado para $f = A$. 

Para cada $t \in [0,1]$, definimos
\begin{align*}
R_t := \begin{pmatrix}
\cos(\pi t) & \sin(\pi t) & 0_{1,n}\\
-\sin(\pi t) & \cos(\pi t) & 0_{1,n}\\
0_{n,1} & 0_{n,1} & -I_{n-2}\\
\end{pmatrix}
\end{align*}
con $I_{n-2} \in \mathsf{M}_{n-2}(\R)$ la matriz identidad y $0_{k,l} \in \R^{k \times l}$ la matriz cero. Ahora, la funci\'on definida por
\begin{align*}
h : \R^{n+1}& \times [0,1] \to \mathbb{R}^{n+1}\\
&(x,t) \longmapsto R_t \cdot x
\end{align*}
resulta continua, pues en cada coordenada es suma de productos de funciones continuas. Concretamente\footnote{En esta expresi\'on y las siguientes asumimos que $n \geq 2$. Para el caso donde $n = 1$, las expresiones son an\'alogas ignorando las coordenas siguientes. Por ejemplo, $h(x_0,x_1,t) = (\cos(\pi t)x_0 + \sin(\pi t)x_1,\cos(\pi t)x_0+-\sin(\pi t)x_1)$}, 
\begin{align}
h(x_0,\dots,x_n,t) = (\cos(\pi t)x_0 + \sin(\pi t)x_1,\cos(\pi t)x_0-\sin(\pi t)x_1,-x_2, \dots,-x_n).
\end{align}
Dado $t \in [0,1]$, la matriz $R_t$ es diagonal por bloques con cada bloque ortogonal: esto dice que $R_t$ es ortogonal. En particular, si $x \in \R^{n+1}$ es unitario entonces $R_t \cdot x$ resulta unitario. Podemos considerar entonces la (co)restricci\'on 
\begin{align*}
H : \ &\Ss^n \times I \to \Ss^n\\
&(x,t) \longmapsto h(t,x)
\end{align*}
que sigue siendo continua. Por $\paint{orange}{(1)}$ sabemos que
\begin{align*}
H(x,0) = (x_0,x_1,-x_2,\dots,-x_n)
\end{align*}
y
\begin{align*}
H(x,1) = (-x_0,-x_1,-x_2,\dots,-x_n) = A(x),
\end{align*}
as\'i que $g := H(-,0)$ y $A$ son homot\'opicas. Para terminar, observemos que como
\begin{align*}
g(1,0,0,\dots,0) = (1,0,-0,\dots,-0) = (1,0,0,\dots,0),
\end{align*}
la funci\'on $g$ tiene puntos fijos.
\end{proof}
\end{document}
